**和合石站**及**和合石支線**（1949年10月15日－1983年4月10日）\[1\]
是[九廣鐵路在電氣化以前的一條支線及其終點站](../Page/九廣鐵路.md "wikilink")，以方便日常運送遺體及骸骨往[和合石的火葬場及墳場](../Page/和合石.md "wikilink")，及於每年的[清明節和](../Page/清明節.md "wikilink")[重陽節運送前往當地掃墓的乘客](../Page/重陽節.md "wikilink")。

## 興建

隨着位於[香港市區的政府墳場已經不敷應用](../Page/香港市區.md "wikilink")，[香港政府遂於](../Page/香港政府.md "wikilink")1940年計劃在粉嶺和合石一帶興建墳場。而本支線是[和合石墳場的配套工程之一](../Page/和合石墳場.md "wikilink")，全長950米，於1941年開始興建，工程於日軍侵略香港時終止，至1945年重光後恢復，1950年完工。該線建造的目的，是戰後政府收回西貢坳（[茶寮坳](../Page/茶寮坳.md "wikilink")）[七號墳場的土地](../Page/七號墳場.md "wikilink")，而需把該墳場的骸骨遷往[和合石墳場安葬](../Page/和合石墳場.md "wikilink")\[2\]；另外香港在[二戰的](../Page/二戰.md "wikilink")[日治時期中有不少人死亡](../Page/香港日治時期.md "wikilink")，為了運送大量遺體安葬，[九廣鐵路局便建造了前往和合石的支線](../Page/九廣鐵路局.md "wikilink")。

## 路線及運作

本支線與主線的分歧點當時設在[粉嶺站東南](../Page/粉嶺站.md "wikilink")、[大埔公路粉嶺段平交道以西](../Page/大埔公路.md "wikilink")。現時[東鐵綫北行近](../Page/東鐵綫.md "wikilink")[馬會道及](../Page/馬會道.md "wikilink")[百和路交界天橋旁](../Page/百和路.md "wikilink")，一個紅色大鐵閘維修入口便約為當時的支線起點。列車由[大埔墟站北行至分歧點](../Page/香港鐵路博物館.md "wikilink")，由主線向西南分支，隨後轉向南前進，繞過和合石村外圍，途中穿越現時的牽晴間及和興體育館等區域，直至銘賢路旁的和合石站止。和合石站的位置，約為現時銘賢路巴士總站（只於清明重陽節時使用）。\[3\]當時九廣鐵路為該線配置了專門運送靈柩的密斗車廂（即「棺斗」），每卡可載八至十副棺木，每天早上八時開出，把棺木由[九龍公眾殮房運往和合石墳場安葬](../Page/九龍公眾殮房.md "wikilink")。

和合石支線僅建有連接大埔墟站方向的路軌，而沒有設置連接粉嶺站方向的路軌，因此列車到達和合石站後，只能循原路返回往大埔墟站的南行主線，並不能開到往粉嶺站方向的北行主線；由粉嶺站開出的南行列車，只能前往大埔墟站，亦不能駛入本支線往和合石站。

## 停用及拆卸

隨着棺木的運送逐漸由靈車取代，九鐵於1968年底結束靈柩運送服務，該線改為每年在[清明節和](../Page/清明節.md "wikilink")[重陽節接載掃墓人士](../Page/重陽節.md "wikilink")。由於粉嶺被發展為新市鎮，和合石支線成為開闢粉嶺新市鎮用地的障礙，[九廣鐵路（英段）於](../Page/東鐵綫.md "wikilink")1978年展開電氣化工程，但和合石支線並沒有獲安排設置電纜及提升設施，支線在1983年4月的清明節過後停止運作\[4\]，之後路軌被拆除，而和合石站也被拆卸。

雖然[九鐵電氣化火車曾掛有和合石的路線牌](../Page/港鐵中期翻新列車.md "wikilink")，但由於本支線從未鋪設電纜，而且月台太低，乘客亦難以上落，所以從未有電氣化火車駛入本支線，電氣化火車設有和合石的路線牌，只是因為九鐵訂購電氣化火車時該支線仍未停辦。在[香港地鐵準備開通期間](../Page/香港地鐵.md "wikilink")，[九廣鐵路局曾借出和合石支線供](../Page/九廣鐵路局.md "wikilink")[香港地鐵有限公司訓練列車車長](../Page/香港地鐵有限公司.md "wikilink")。

由於需要配合粉嶺新市鎮的發展，支線行經的區域聯同和合石村原址，在支線取消後已交給政府重新規劃，昔日的和合石支線已不復見，而路線所在區域已被發展為今日粉嶺南部的一系列公共屋村及[牽晴間等私人屋苑](../Page/牽晴間.md "wikilink")。

## 車站

## 參見

  - [沙頭角支線](../Page/沙頭角支線.md "wikilink")

## 參考資料

<references />

## 外部連結

  - [從高空拍攝和合石支線之圖片](http://i117.photobucket.com/albums/o49/cl1403/KCRC_History/FAN_01b.jpg)
  - [和合石站周圍環境之圖片](http://i57.photobucket.com/albums/g237/calvinchau1026/others/21644215123070725903322183.jpg)
  - [和合石支線英文介紹](http://industrialhistoryhk.org/hop-shek-spur-line/)

[category:九廣鐵路](../Page/category:九廣鐵路.md "wikilink")
[category:和合石](../Page/category:和合石.md "wikilink")
[category:香港鐵路線](../Page/category:香港鐵路線.md "wikilink")

[Category:香港已拆卸交通建築](../Category/香港已拆卸交通建築.md "wikilink")
[Category:廢線](../Category/廢線.md "wikilink") [Category:北區
(香港)](../Category/北區_\(香港\).md "wikilink")

1.  <http://industrialhistoryhk.org/hop-shek-spur-line>
2.  粉嶺至和合石趕築鐵軌 《工商日報》 1949年9月21日 第5頁
3.  <http://notcomment.com/wp/?p=43649>
4.  和合石鐵路支線昨開始停止服務 《華僑日報》 1983年4月11日 第8頁